\documentclass{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[latin1]{inputenc} %             be able to use danish letters
\usepackage[danish]{babel} %                and danish macros
\usepackage{url}                            %, hyperref} hyperref makes clickable refs.
\usepackage{amsmath}
\renewcommand\sfdefault{phv}%               use helvetica for sans serif
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}%    use sans serif by default
\setlength{\parskip}{2mm plus1mm minus1mm}% a bit of (rubber) space between paragraphs

\author{Lars Vensild Hørnell \and Søren Mollerup \and Steen
  Manniche\thanks{\{lvh, shm, stm\}\@dbc.dk}}
\date{Version 0.1 \linebreak\today}
\title{Databrønd analyse\thanks{Dette dokument kan hentes fra \texttt{svn://svn.dbc.dk/OpenSearch/project\_information}}}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\section{Indledning}

Databrøndens opgave er at give brugere nem og ensartet adgang til at
importere og eksportere data.
Databrønden skal indeholde store datamængder af meget forskellig art,
og det er brøndens opgave at stille en ensartet adgang til data
tilrådighed. 
Det er også brøndens opgave at gøre data tilgængelig i forskellige
relevante visningsformater. Et eksempel kan være at en tekst indsendt
i f.eks. et xml-format kan eksporteres fra databrønden som et
pdf-dokument.
Udover funktionalitet til import og eksport af data, skal der også
tilknyttes en høstmaskine til databrønden, hvis opgave det er at
"høste" større mængder data til databrønden.

\section{Kravspecifikation for databrønd}

\subsection{Skalering}

Databrønden kommer til at indeholde store mængder data, samtidig med
at den skal understøtte samtidig import/eksport fra flere
brugere. Derfor er det vigtigt at databrønden giver mulighed for at
fordele import/eksport belastningen, og datamængden over flere servere.

\subsection{Databerigelse}

De rå data i databrønden skal kunne beriges med relevant
metadata. Der kan være flere forskellige former for metadata
tilknyttet et dataemne, f.eks. metadata til brug af søgemaskinen, men
det kan også være f.eks. information om visningsformater.

Denne berigelse af dataemnet foregår ved import af data til
databrønden, men senere rettelser og tilføjelser af metadata skal også
være understøttet

\subsection{Dedublicering af dataleverancer}

Databrønden skal understøtte dedublicering af data. 

For at dette skal kunne lade sig gøre, er det nødvendig med en
definition af hvad en dublet er i denne sammenhæng. 

vores foreløbige definition af en dublet kræver at 2 undersøgte
dataemner har samme værdier i følgende metadatafelter:

\begin{itemize}
\item Forfatter
\item Titel
\item Udgiver
\item Udgivelsesår
\end{itemize}

Denne definition skelner således mellem en artikel og et genoptryk af
samme (forskellig udgivelsesår). hvis et dataemne er blevet opkøbt og
udgivet af en anden leverandør skelnes der også mellem dem (forskellig
udgiver).

\subsection{Import af data}

Der skal være en nem og ensartet måde at tilføje data til
databrønden. Det skal både muligt at tilføje enkelte dataemner, men
også at lave batchimport opgaver, hvor flere dataemner bliver indlæst
i databrønden. 
Import af data skal decentraliseres, således at de enkelte
leverandører selv kan stå for import af data til
databrønden. Derfor skal databrønden have et interface der kan tilgås
over netværk, f.eks. realiseret med SOAP.
Det skal også være mulig at importere og høste lokale dataemner fra
disk, så vi nemt kan importere dataemner stillet tilrådighed her i huset.

\subsection{Eksport af data}

Eksport af data fra databrønden skal foregå over nettet, så vi nemt
kan administrere brugere af databrønden.
Ved berigelse af dataemnet skal der udregnes en checksum der kan
bruges til at verificere integriteten af dataemnet efter eksport.

\subsection{Visningsformater}

Databrønden skal understøtte forskellige visningsformater. F.eks. kan
man tænke sig et dataemne indleveret i xml-format, der ved eksport
bliver eksporteret som et pdf-dokument. Visningsformaterne gælder ikke
kun tekst, men og billedfiler, og lignende former for dataemner.
For at mindske datamængden i databrønden skal visningsformaterne
genereres dynamisk, så der kun er 1 basisudgave af et givent dataemne
i databrønden.

\section{Fedora Commons}

Vi har kigget på Fedora Commons, \url{http://www.fedora-commons.org/},
til at realisere databrønden. Herunder bliver det beskrevet hvordan vi
med Fedora Commons kan realisere de enkelte punkter i
kravspecifikationen. 

\subsection{Realisering af kravspecifikation med Fedora Commons}

\begin{itemize}

\item Skalering
Fedora Commons kan designet så det kan indeholde store datamængder. I
dokumentationen skrives det, at et repositorie kan indeholde mere en
10 millioner digitale objekter.
Man kan også lave en klynge af repositorier der så kan tilgås som 1
"virtuelt repositorie". Med muligheden for at lave en repositorie
klynge kan datamængden i databrønden fordeles over flere maskiner.
Samtidig kan import/eksport belastningen også fordeles over flere
fysiske maskiner.

\item Databerigelse
Databerigelse betyder i denne sammenhæng at tilføje metadata til
dataemnet. Dette understøttes direkte af Fedora Commons, der giver
mulighed for direkte at tilknytte metadata informationer til et
dataemne. Fedora Commons giver selvfølgelig også mulighed for at
opdatere eksisterende metadata og tilføje nyt metadata.

\item Dedublicering af dataleverancer
Der skal foregå en dedublicering af importerede dataemner. Undersøgelsen
af om et givent dataemne allerede findes i repositoriet, sker ved en
sammenligning af relevant metadata mellem det nye dataemne , og de
allerede eksisterende dataemner i repositoriet.

\item Import af data
Adgang til import/eksport af data, samt administration af Fedora
Commons, foregår over netværk, gennem HTTP eller SOAP. Fordi det
foregår over netværk, kan distribueret indsending af data realiseres
uden de store problemer, mens lokale dataemner kan indlæses af
f.eks. en applikation der gør brug af ovennævnte protokoller til at
tilføje data til repositoriet

\item Eksport af data
Eksport funktionaliteten i Fedora Commons, er også netbaseret og er
tilgængelig gennem et SOAP og et REST API.

\item Visningsformater
Fedora Commons giver flere muligheder i forhold til forskellige
visningsformater for et givent dataemne. Man kan i repositoriet gemme
forskellige genererede visninger af et dataemne, hvilket muligvis er
brugbart i nogle sammenhænge, men denne strategi vil forøge
datamængden i repositoriet massivt. Den anden måde man kan
implementere visningsformater i Fedora Commons på, er ved at tilknytte
transformationsdata til dataemnet.

F.eks. kan et dataemne være en tekst gemt i XML-format, med flere
forskellige XSLT ark tilknyttet, der så kan transformere og
eksportere data eksempelvis pdf eller HTML.

Transformationsinformationen til dataemnerne behøver ikke ligge
lokalt, men kan placeres i et andet repositorie, eller være f.eks. en
netværksservice, man gør brug af.

\end{itemize}


\end{document}
