<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<faktalink>
<hovedmenu type="faktalink"><adgangskontrol>ja</adgangskontrol><linknavn>1abo</linknavn><arkiv>nej</arkiv><emne>Abortpillen</emne>
<title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Hovedmenu</title><portraetskriver>bibliotekar Else Zakarias, Biblioteket for
Vejle</portraetskriver><dato>18. august 1998</dato><sort-dato>1998-08-18</sort-dato><kapitelhenvisning><url>1aborintr</url><navn>Introduktion til abortpillen</navn></kapitelhenvisning> <kapitelhenvisning><url>1aborabor</url><navn>Abort</navn></kapitelhenvisning> <kapitelhenvisning><url>1aborlovg</url><navn>Lovgivning om
abort</navn></kapitelhenvisning> <kapitelhenvisning><url>1aborllen</url><navn>Abortpillen</navn></kapitelhenvisning> 
<kapitelhenvisning><url>1aborerfa</url><navn>Erfaringer med brug af abortpillen.</navn></kapitelhenvisning> <kapitelhenvisning><url>1aborhold</url><navn>Holdninger til
abortpillen</navn></kapitelhenvisning> <emneord_ukontrolleret> 
<emneord>abort</emneord><emneord>abortpillen</emneord><emneord>RU-486</emneord> 
<emneord>mifepriston</emneord><emneord>antiprogesteron </emneord></emneord_ukontrolleret><universer/><abstrakt>Abortpillen er et medikament, der kan fremprovokere en abort, det
vil sige udstøde et foster og dermed afbryde en graviditet. <br/>I praksis
bruges ofte to forskellige former for medicin til den medicinske abort. Disse
to former for medicin kaldes mifepriston og prostaglandin.<br/>Forskellige
medicinalfirmaer producerer mifepriston og prostaglandin eller produkter, der
ligner og har lignende virkninger. Man kan derfor i litteraturen om abortpillen
støde på forskellige medikamenter, produktnavne og betegnelser. </abstrakt><resume>Abortpillen, der kan afbryde et svangerskab, kan fra 1999 forventes
tilbudt kvinder over hele Danmark.</resume><dk5>61.68</dk5> 
 
 
  
<samletkatalog>
<linknavn>1aborhele</linknavn> 
 <tekst>Hele FaktaLinket om abortpillen</tekst> 
<size>Størrelse: 89 KB; Print: cirka 22 A4-sider (mellemstørrelse
skrift);<br/>Kan tage et stykke tid at hente med en langsom
Internetforbindelse.</size>
</samletkatalog>   
 </hovedmenu>
<kapitel><emne>Abortpillen</emne>
<linknavn>1aborintr</linknavn>
<arkiv>nej</arkiv><title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Introduktion til
abortpillen</title><overskrift>Introduktion til abortpillen</overskrift>

<afsnit>
<afsnittitle>Hvad er en abortpille?</afsnittitle><broedtekst>Abortpillen er et
medikament, der kan fremprovokere en abort, det vil sige udstøde et foster og
dermed afbryde en graviditet. <br/>I praksis bruges ofte to forskellige former
for medicin til den medicinske abort. Disse to former for medicin kaldes
mifepriston og prostaglandin.<br/>Forskellige medicinalfirmaer producerer
mifepriston og prostaglandin eller produkter, der ligner og har lignende
virkninger. Man kan derfor i litteraturen om abortpillen støde på forskellige
medikamenter, produktnavne og betegnelser. <br/>Her er en liste over lignende
medikamenter og forskellige betegnelser for mifepriston og prostaglandin : <p/>
<table border="1"> <tr> <td width="200"> <b>mifepriston</b></td> 
<td width="200"> <b>prostaglandin</b></td> </tr><tr> <td width="200">RU-486
<font size="-1">(1)</font></td> <td width="200">gemeprost (Cervagem)
<font size="-1">(1)</font></td> </tr><tr> <td width="200">methotrexate
<font size="-1">(2)</font></td> <td width="200">sulprostone (Nalador)
<font size="-1">(1)</font></td> </tr><tr> <td width="200"/> <td width="200">misoprostol <font size="-1">(2)</font></td> </tr><tr> 
<td width="200"/> <td width="200">carboprost <font size="-1">(2)</font></td>
</tr></table>
</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Abortpillen på vej til Danmark</afsnittitle><broedtekst>Producenten af
abortpillen, det franske firma Exelgyn, forventer at søge om registrering af
abortpillen i Danmark i efteråret 1998. Abortpillen kan således snart blive en
alternativ abortmetode til danske kvinder <font size="-1">(3)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvad er en fortrydelsespille?</afsnittitle><broedtekst>Abortpillen må
ikke forveksles med fortrydelsespillen. Mens abortpillen bruges efter, der er
konstateret befrugtning/graviditet, bruges fortrydelsespillen før kvinden
faktisk ved, om hun er gravid. <br/>Fortrydelsespillen indeholder så stor en
dosis østrogen eller en kombination af østrogen og gestagen, at et befrugtet æg
ikke kan sætte sig fast i livmoderen. Fortrydelsespillen skal altså tages
hurtigt efter samlejet, senest 72 timer efter, og derefter tages der 2
tabletter igen 12 timer senere. Det tilrådes ikke at bruge fortrydelsespillen
som almindelig prævention. Den bør kun bruges i nødstilfælde efter et
ubeskyttet samleje, eller et samleje hvor præventionen har svigtet
<font size="-1">(4)</font></broedtekst>
</afsnit><henvisninger> <henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning></henvisninger><henvisninger><videretitle>Videre
læsning</videretitle><introtekst>Under videre læsning henvises til enkelte
konkrete dokumenter som for eksempel én artikel eller én bog. Der kan være
henvisninger til dokumenter i både trykt og elektronisk form. Dokumenterne er
kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter research og søgning i danske
såvel som internationale databaser samt søgning på Internettet.</introtekst> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>  <tekst> <p/>
<b>Bertelsen, Anja:</b> Abortpillen klar til danske kvinder / Anja Bertelsen og
Britta Søndergaard. - Aktuelt. - 1998-07-07.<br/> Kort artikel om situationen
omkring abortpillen i Danmark.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning>
<url/> <linktekst/> <navn> Bertelsen, Anja:</navn>
  <tekst>Abortpillen måtte ikke komme til Danmark / Anja
Bertelsen og Britta Søndergaard. - Aktuelt. - 1998-07-07.<br/> Kort artikel om
abortpillen.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning>
</henvisninger>
<kilder> <kilde> Legarth, Jesper: Antiprogesteronpræparatet mifepriston (RU
486) /Jesper Legarth, Jan Blaabjerg, Jørgen Falck Larsen. - Ugeskrift for
læger. - Årg.155, nr. 37 (1993), side 2869-2872.</kilde><kilde> Paintin, David
: Progress with early medical abortion. I IPPF Medical Bulletin. - Vol. 31, nr.
4 (august 1997). Findes fuldtekst på adressen<br/>
http://www.ippf.org/pubs/medical/eng/aug/progress.htm</kilde><kilde> Færch,
Hjalmar: Snart abortpiller på alle sygehuse. - Jyllandsposten. -
1998-07-08</kilde><kilde> Obstetrik og gynækologi. - Kbh.: Nyt Nordisk Forlag,
1996. 307 sider.</kilde>
</kilder></kapitel>
<kapitel><emne>Abortpillen</emne>
<linknavn>1aborabor</linknavn>
<arkiv>nej</arkiv><title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Abort</title>
<overskrift>Abort</overskrift>

<afsnit>
<afsnittitle>Hvad er abort?</afsnittitle><broedtekst>Ordet abort kommer af det
latinske aboriri, som er sammensat af forledet ab, der betyder fra, mis- eller
van-, og af orir, der betyder udspringe, fødes. Abortus er datids tillægsformen
af aboriri. En abort er en så tidlig udstødelse af et foster, at det ikke er
levedygtigt.<br/>Aborter kan være:<br/> <ol> <b> <li/>Spontane aborter</b>
<br/>Spontane aborter er de uønskede/ikke bevidst fremkaldte aborter, hvor
fosteret udstødes af livmoderen inden 28. graviditetsuge. <p/> <b>
<li/>Provokerede aborter</b><br/>Provokerede aborter er en bevidst afbrydelse
af svangerskab. Der er forskellige metoder til at afbryde en graviditet.</ol>
</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan udføres en provokeret abort på legal vis i
dag?</afsnittitle><broedtekst>I dag udføres en provokeret abort på sygehuset. <ol>
<li/>Inden 63 dage henne i graviditeten kan udstødelsen af fosteret
fremprovokeres medicinsk med den såkaldte abortpille. Endnu kun muligt på 2
sygehuse i Danmark.<p/> <li/>Indtil 12. svangerskabsuge kan foster og
graviditetsvæv suges ud med en sugecurette, der er formet som et rør, med en
åbning lidt bag en afrundet ende. Denne abortform foretages enten under lokal
eller fuld bedøvelse.<p/> <li/>Efter 12. svangerskabsuge vil man fremkalde veer
for at få kroppen til at udstøde fosteret, som ved en fødsel. Efter udstødelsen
af fosteret skal der ofte foretages en udsugning for at gøre aborten komplet og
dermed mindske risikoen for blødning og infektion <font size="-1"> (2)</font>.
</ol></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>DanmarkHvor mange provokerede aborter udføres i
Danmark?</afsnittitle><broedtekst>I 1995 blev der udført 17.720 aborter. Antallet
er faldet gennem de senere år, det højeste antal var i 1975, hvor der blev
foretaget 27.884 aborter. <br/> </broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvor langt henne i graviditeten bliver aborterne
foretaget?</afsnittitle><broedtekst>Knap halvdelen (8.769) af de 17.720 aborter,
der blev foretaget i 1995, blev udført i 7.-8. svangerskabsuge. Knap en
trediedel (6.242) blev udført i 9.-10. uge, 2.145 blev udført i 11.-12. uge og
resten efter 12. svangerskabsuge </broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvilke komplikationer (og hvor ofte) er der ved en provokeret
abort?</afsnittitle><broedtekst>Aborter foretaget ved udsugning inden 12.
uge:<br/>5,48% får komplikationer, som oftest er underlivsbetændelse
(betændelse i æggelederen, slimhinden i livmoderhulheden eller i bindevævet til
siderne for livmoderen), eller behov for endnu en udsugning eller udskrabning.
Der er forholdsvis flere komplikationer ved aborter foretaget i 11.-12.
graviditetsuge, 7,09%. Ved 7.-8. svangerskabsuge får 5,14% komplikationer
<font size="-1">(4)</font><br/>Cirka 10% af de kvinder, der får infektion
efter et abortindgreb, får formodentlig senere svært ved at blive gravide. Det
svarer til cirka 200 danske kvinder om året <font size="-1">(4)</font>.
Aborterne udføres under bedøvelse/narkose, som kan give nogle problemer.
</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvem får foretaget abort i Danmark og hvorfor?</afsnittitle> 
<broedtekst>Cirka halvdelen af de kvinder, der vælger abort, bor alene, mens det kun
er cirka 4% af de kvinder, der vælger at føde, der bor alene. <br/>Hvem, der er
fader til barnet synes at være en stor grund til om der er vælges abort eller
ej. 20% af de abortsøgende ønsker senere at få børn med faderen. Mens 84% af
de, der vælger at føde barnet ønsker børn med faderen. 80% af alle kvinder
mener, at parforholdet er den vigtigste årsag til, at kvinder vælger
abort.<br/>75% af de yngste abortsøgende kvinder (under 25 år) begrunder valget
med, at de er under uddannelse eller føler sig for umodne til at få børn. 66%
af de 25-29 årige begrunder abortvalget med, at de er under uddannelse, eller
allerede har de ønskede børn. Og for 66% af de, der er over 30 år er det især
fordi, de har det antal børn, de gerne vil have.Der er en større andel blandt
kvinder, der har 2-3 børn end blandt kvinder, der har 1 barn eller ingen børn,
der vælger at lade en graviditet ende med abort. Det skønnes, at mellem 11 og
20% får abort, for at udskyde tidspunktet for det første barns fødsel
<font size="-1">(3)</font><br/> Med hensyn til alder, får cirka 1% af de 15-17
årige kvinder foretaget abort, mens tallet er cirka. 2% blandt de 18-34 årige,
1,3% blandt de 35-39 årige og ½% blandt de 40-44 årige <font size="-1">(4)</font>. Hvis man ser på tallene i forhold til, hvor mange
graviditeter, der er i aldersgrupperne, er der forholdsvis færrest i
aldersgruppen 25-29 år .<br/> Der er ikke forskel på, hvor lang skolegang, de,
der vælger at føde og de, der vælger abort, har. Der er færre af de
abortsøgende, der har erhvervsarbejde. En del af de de abortsøgende kvinder,
der er udenfor arbejdsmarkedet er istedet under uddannelse <font size="-1">(3)</font><br/>
</broedtekst>
</afsnit><henvisninger/><henvisninger><videretitle>Videre
læsning</videretitle><introtekst>Under videre læsning henvises til enkelte
konkrete dokumenter som for eksempel én artikel eller én bog. Der kan være
henvisninger til dokumenter i både trykt og elektronisk form. Dokumenterne er
kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter research og søgning i danske
såvel som internationale databaser samt søgning på Internettet.</introtekst> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>  <tekst> <p/> <b>Abort -
et ensomt valg (videobånd) - en film</b> / af Merete Borker; producer Karin
Plummer. Kbh.: Saga Video og Kortfilm, Statens Filmcentral og Danmarks Radio,
1996. 30 minutter.<br/>Ni kvinder fortæller om de følelser, der opstår i
forbindelse med en provokeret abort.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Bertelsen,
Ole:</navn><tekst>Abort eller fødsel. Kbh.:
Socialforskningsinstituttet, 1994. 107 sider.<br/> Rapporten er en undersøgelse
af hvor mange danske kvinder, der får foretaget abort, hvem der vælger abort og
hvorfor de vælger abort.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/>
<linktekst/> <navn/>  <tekst> <p/> <b>Jensen, Søren: </b>Abort -
fakta og fortællinger. Roskilde: Skyggen, 1991. 151 sider.<br/>Oplysning om
abort. Fortællinger fra piger, der har gennemgået abort.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>  <tekst>
<p/> <b>Knudsen, Lisbeth B:</b> På vej mod abort / Lisbeth B. Knudsen, Hanne
Wielandt. Kbh.: Frydelund Grafisk, 1995. 88 sider.<br/>Bogen beskriver
graviditet, provokeret abort, statistik om abort, holdninger til abort.</tekst><bibliotek_dk_url/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/> 
<tekst> <p/> <b>Løwert, Anette:</b> Kvindens himmel og helvede - om
børnebegrænsning gennem tiderne. Frederiksberg: Thanning &amp; Appel, 1992.
Heri side 151-163.<br/>Abortmetoder gennem tiderne.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>  <tekst>
<p/> <b>Progress postponed - abortion in Europe in the 1990s. </b> Redigeret af
Karen Newman. London: International Planned Parenthood Federation, 1993. 173
sider. Engelsk tekst.<br/>Situationen omkring prævention og abort i Europa.
Afsnit om abortpillen og de psykiske aspekter omkring abort.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>  <tekst>
<p/> <b>Prøven er positiv ( videobånd) - en film om abort</b> / manuskript og
instruktion af Kirsten Emborg. Qmedia og Foreningen for Familieplanlægning,
1989. 25 minutter.<br/>Filmen skildrer et ungt pars reaktioner og følelser, da
de vælger abort.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/>
<linktekst/> <navn/>  <tekst> <p/> <b>Rasmussen, Niels Kr.:</b>
Abort - et valg? - fødsler, fødselsbegrænsning og svangerskabssafbrydelse:
baggrund og årsager til udvikling i aborttallet. Kbh.: F.A.D.L., 1983. 150
sider.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/> <linktekst/>
<navn/>  <tekst> <p/> <b>Ryg Olsen, Ellen:</b> Kvinders valg:
historier om illegale aborter fra 1930 til 1970. Herning: Systime, 1993. 150
sider.<br/>Historisk gennemgang af hvorfor og hvordan de illegale aborter
foregik i perioden. Beretninger fra kvinder, der selv fik foretaget en illegal
abort.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning></henvisninger><henvisninger>
<videretitle>Videre links</videretitle><introtekst>Under videre links henvises
til hjemmesider og databaser på Internettet med flere eller mange dokumenter.
Videre links kræver således at man selv udvælger og vurderer hvilke dokumenter
man har brug for, eventuelt efter en søgning på hjemmesiden eller i databasen.
Hjemmesiderne og databaserne er kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter
research og søgning på Internettet.</introtekst><henvisning> <url> 
http://www.gynpages.com</url><linktekst>Abortion
Clinics On-Line.</linktekst><navn/>  <tekst>Abortion
Clinics OnLine / GynPages Internet Directory. Engelsk tekst.<br/>De amerikanske
abortklinikkers fælles hjemmeside. Oplysninger om abort, medicinsk abort,
henvisninger til de enkelte klinikkers hjemmesider.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url> http://www.fwhc.org/index.htm</url>
 <linktekst>Feminist Women&apos;s Health Center.</linktekst><navn/>  <tekst>FWHC, Feminist Women&apos;s Health
Center. Engelsk tekst.<br/>En amerikansk pro-abort-organisation, der har flere
abort-klinikker. Hjemmesiden oplyser om abort, heriblandt medicinsk
abort.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url> 
http://www.plannedparenthood.org</url><linktekst>PPFA, Planned Parenthood Federation of America.</linktekst><navn/>  <tekst>Engelsk tekst.<br/>Amerikansk
organisation, der oplyser om prævention og abort. Hjemmesiden indeholder også
oplysninger om abortpillen.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning>
</henvisninger>
<kilder> <kilde> Gyldendals fremmedordbog. Kbh.: Gyldendal, 1991. </kilde> 
<kilde> Obstetrik og gynækologi. Kbh.: Nyt Nordisk Forlag, 1996. 307
sider.</kilde><kilde> Bertelsen, Ole: Abort eller fødsel. Kbh.:
Socialforskningsinstituttet, 1994.</kilde><kilde> Statistik om prævention og
aborter. - 1994 og 1995 - . Kbh.: Sundhedsstyrelsen, 1997.</kilde><kilde>
Legarth, Jesper: Antiprogesteronpræparatet mifepriston (RU 486) / Jesper
Legarth, Jan Blaabjerg, Jørgen Falck Larsen. - Ugeskrift for læger. - Årg. 155,
nr. 37 (1993), side 2869-2872. </kilde>
</kilder></kapitel>
<kapitel><emne>Abortpillen</emne>
<linknavn>1aborlovg</linknavn>
<arkiv>nej</arkiv><title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Lovgivning om
abort</title><overskrift>Lovgivning om abort</overskrift>
<citat>
<citattekst>Letfærdige Qvindfolk, som deris Foster ombringe, skulle miste deris
Hals og deris Hovet settis paa een Stage</citattekst><citatkilde>Danske Lov 1683
</citatkilde><citatnr>1</citatnr>
</citat>
<afsnit>
<afsnittitle>Abortlovens historie</afsnittitle><broedtekst> <p/> 
<table border="1" width="100%"> <tr> <td align="center"> <b>År</b></td> 
<td align="center"> <b>Lovbegivenheder</b></td> </tr><tr> 
<td align="left" valign="top">1683</td><td align="left">Abort, eller dengang
kaldet fosterdrab, figurerer for første gang i Danske Lov fra 1683, 6. bog, 6.
kapitel Om Manddrab, § 7: Fosterdrab blev ligestillet med andre form for drab
og dommen var halshugning <font size="-1">(1)</font>. Den sidste halshugning
fandt sted i 1861.</td></tr> <tr> <td align="left" valign="top">1700-tallet</td><td align="left">I midten af 1700-tallet bliver
flere dog benådet på grund af frygt for den befolkningsnedgang, de store
epidemier resulterede i.</td></tr> <tr> <td align="left" valign="top">1866</td><td align="left">Dødsstraf for fosterdrab afskaffes.
Fosterdrab straffes i stedet med 8 års strafarbejde <font size="-1">(2)</font></td> </tr><tr> <td align="left" valign="top">1930</td> 
<td align="left"> Straf for svangerskabsafbrydelse sættes til højst to års
fængsel. Aborter, som er udført på grund af fare for kvindens liv og helbred,
straffes ikke <font size="-1">(3)</font></td> </tr><tr> 
<td align="left" valign="top">1937</td><td align="left"> Den første egentlige
abortlov vedtages. Loven træder dog først i kraft i 1939. Kvinden skal søge om
lov til at få foretaget abort. Abort tillades ved alvorlig fare for den
gravides liv og helbred, ved graviditet efter blodskam eller voldtægt, ved
graviditeter, hvor barnet påviseligt vil fødes med alvorlige arvelige sygdomme.
Aborten foretages på hospitalet. Hvis kvinden selv får foretaget abort uden
tilladelse kan hun straffes med op til 3 måneders fængsel <font size="-1">(4)</font></td> </tr><tr> <td align="left" valign="top">1956</td> 
<td align="left">Tilladelsen til abort ved alvorlig fare for den gravides liv
og helbred udvides til også at gælde sociale omstændigheder (f.eks. bolig,
økonomi, ægteskabelige forhold) <font size="-1">(5)</font></td> </tr><tr> 
<td align="left" valign="top">1970</td><td align="left">Tilladelsen til abort
udvides til også at gælde kvinder, der er fyldt 38 år inden udgangen af 12.
graviditetsuge, kvinder der har født mindst 4 hjemmeboende børn under 18 år, og
kvinder der pga ung alder eller umodenhed ikke vil kunne drage omsorg for
barnet på forsvarlig måde. Under denne lov får 87% af de kvinder, der søger om
abort, tilladelse <font size="-1">(6)</font></td> </tr><tr> 
<td align="left" valign="top">1973</td><td align="left">Loven om fri abort
træder i kraft den 1. oktober 1973. Loven indebærer, at det ikke længere er
nødvendigt for kvinden at søge om tilladelse til at få foretaget en abort.
Uanset forholdene kan kvinden vælge abort. For den abortsøgende er loven ikke
ændret siden 1973.</td></tr> </table></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Loven om svangerskabsafbrydelse</afsnittitle><broedtekst> <ul>
<li/>Anmodning om abort skal komme fra kvinden selv. Beskikket værge kan dog
anmode om abort på kvindens vejne, hvis kvinden på grund af sindssygdom eller
åndssvaghed er ude af stand til det.<br/> <li/>Hvis kvinden er under 18 år
eller umyndiggjort, kræves forældres eller værges samtykke. <br/> <li/>Abort må
kun foretages af en læge på et sygehus.<br/> <li/>Indgrebet skal foretages
inden udløbet af 12. graviditetsuge.<br/> <li/>Abort efter 12. graviditetsuge
kan af amtskommunale samråd (tilknyttet socialcenteret) tillades, <br/> <ul>
<li/>Hvis der er fare for kvindens liv eller helbred.<br/> <li/>Hvis kvinden er
blevet gravid efter voldtægt, incest eller blodskam.<br/> <li/>Hvis barnet vil
få en alvorlig fysisk eller psykisk sygdom.<br/> <li/>Hvis kvinden på grund af
fysisk eller psykisk lidelse ikke vil kunne drage omsorg for barnet.<br/>
<li/>Hvis kvinden på grund af ung alder eller umodenhed ikke vil kunne drage
omsorg for barnet.<br/> <li/>Hvis fødselen af barnet vil medføre alvorlige
helbredsmæssige eller sociale belastninger for kvinden eller hendes familie
<font size="-1">(8)</font><br/> </ul></ul>
</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Lovmæssige hensyn og praksis ved brug af abortpillen i
Danmark</afsnittitle><broedtekst>Abortpillen er endnu ikke generelt registreret til
brug i Danmark. Det forventes at levendøren, det franske firma Exelgyn, vil
søge om generel godkendelse af pillen i efteråret 1998 <font size="-1">(9).</font><br/> At abortpillen ikke generelt har godkendelse i
Danmark, betyder at det enkelte sygehus skal søge om tilladelse til brug af
pillen. Kalundborg Sygehus fik i 1997 og Herlev Sygehus fik i 1998 tilladelse
fra Lægemiddelstyrelsen til at anvende abortpillen <font size="-1">(10)</font>.
Skejby Sygehus har ligeledes indhentet tilladelse og tager abortpillen i brug i
efteråret 1998. Kalundborg og Herlev Sygehus har måttet købe medikamentet hos
en leverandør i Sverige. Herlev Sygehus foretog i 1980erne 25 medicinske
aborter, som led i forskning af brugen. Herlev Sygehus fik allerede i 1993 den
første tilladelse til egentlig brug af abortpillen, men på grund af problemer
med levering af abortpillen blev tilladelsen ikke brugt dengang <font size="-1">(9)</font><br/> Medicinsk abort skal foretages inden 63 dage henne i
graviditeten <font size="-1">(11)</font><br/> Kvinden skal være fyldt 18 år
<font size="-1">(12)</font><br/>
</broedtekst>
</afsnit><henvisninger> <henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning></henvisninger><henvisninger><videretitle>Videre
læsning</videretitle><introtekst>Under videre læsning henvises til enkelte
konkrete dokumenter som for eksempel én artikel eller én bog. Der kan være
henvisninger til dokumenter i både trykt og elektronisk form. Dokumenterne er
kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter research og søgning i danske
såvel som internationale databaser samt søgning på Internettet.</introtekst> 
<henvisning> <url> 
http://www.retsinfo.dk/_GETDOC_/ACCN/A19941142114-REGL</url>  
<linktekst>Datasammenskrivning af lov om
svangerskabsafbrydelse.</linktekst><navn/>  
<tekst>Retsinformation. Fuldtekst, dansk tekst.<br/> Datasammenskrivning
omfatter Lov om svangerskabsafbrydelse, jf. lovbekendtgørelse nr. 633 af
15/9-1986 med de ændringer, der følger af lov nr. 350 af 24/5-1989 og § 16 i
lov nr. 389 af 7/6-1989. Endvidere er der henvisninger til senere ændringer til
forskriften.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/> <linktekst/>
<navn/>  <tekst> <p/> <b>Grothe Nielsen, Beth:</b>
&quot;Letfærdige quindfolk&quot; - fosterdrab og fødsel i dølgsmål i
retshistorisk belysning. Kbh.: Kriminalistisk Institut, Københavns Universitet,
1980. 3 bind.<br/> Retshistorisk afhandling om straffene og lovene for
fosterdrab/abort fra 1700-tallet til idag. Gennemgang af enkelte sager omkring
fosterdrab.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/> <linktekst/> 
<navn> Sander, Else:</navn>   
<tekst>Provocatus - fra fosterdrab til fri abort. Charlottenlund: Rosinante,
1983. 154 sider.<br/> Abortlovens historie. De illegale aborters historie.
Beretninger fra kvinder, der fik foretaget illegale aborter.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Skalts,
Vera:</navn><tekst>Mødrehjælpens epoke / af Vera
Skalt, Magna Nørgaard. Kbh.: Rhodos, 1982. Heri side 89-112:
Svangerskabsafbrydelse.<br/> Om abortlovene fra 1937-1973, abortdiskussionerne
i perioden og Mødrehjælpens arbejde som den myndighed, der kunne give kvinderne
lov til at få foretaget en legal abort. </tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Sørensen,
Anne:</navn><tekst>Da aborten blev fri - den
politiske proces i Danmark i 1973. I: Historien i spil. Den Jyske Historiker,
ekstranummer december 1992. Herfra side 12-23. <br/> Om hvordan abortloven 1973
blev til. Om debatten og de historiske forhold, der lå bagved. Sammenligninger
med forhold i andre europæiske lande.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning>
</henvisninger>
<kilder> <kilde> Kong Christian den Femtes danske lov af 15. april 1683.
Gad,1949. 333 sider. Heri side 285.</kilde><kilde> Dansk Lovsamling 1665-1930.
Gad, 1930-1931. Bind 1. Heri side 621-622, 636.</kilde><kilde> Lovtidende for
Kongeriget Danmark. Afdeling A. Kbh.: Schultz, 1896-. Heri side 741,
1930.</kilde><kilde> Dansk lovsamling. Kbh.: Gad, 1915-1978. Heri side
348-352, bind 19.</kilde><kilde> Dansk Lovsamling. Kbh.: Gad, 1915-1978. Heri
side 122-127, bind 19.</kilde><kilde> Love og anordninger: bekendtgørelser,
cirkulærer m.v. : indeholdende Lovtidende A og Ministerialtidende A. Kbh.:
Schultz, 1959-. Heri side 302-304, 1970.</kilde><kilde> Jensen, Søren: Abort -
fakta og fortællinger. Roskilde: Skyggen, 1991. 151 sider.</kilde><kilde> Lov
om svangerskabsafbrydelse. I: Lov om sterilisation og kastration ; Lov om
svangerskabsafbrydelse. 2. udgave, 1. oplag. Kbh.: Schultz, 1986. 13
sider.</kilde><kilde> Færch, Hjalmar: Snart abortpiller på alle sygehuse. -
Jyllandsposten. - 1998-07-08.</kilde><kilde> Grund, Jens: Træg start på brug
af ny abortpille. - Jyllandsposten. - 1998-04-25.</kilde><kilde> Jørgensen,
Jens Jørgen : Patientvejledning - medicinsk abort. Fra Kalundborg Sygehus&apos;
hjemmeside.<br/> http://www.kalundborg-sygehus.dk</kilde><kilde> Bertelsen,
Anja og Søndergaard, Britta: Abortpillen klar til danske kvinder. - Aktuelt. -
1998-07-07.</kilde>
</kilder></kapitel>
<kapitel>
<emne>Abortpillen</emne><linknavn>1aborllen</linknavn>

<arkiv>nej</arkiv><title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Abortpillen</title>
<overskrift>Abortpillen</overskrift>

<afsnit>
<afsnittitle>Hvad består abortpillen af?</afsnittitle><broedtekst>Den kemiske
formel på RU-486 er:<br/>
11beta-(4-dimethylaminophenyl)-17beta-hydroxy-(prop-1-ynyl)<br/>
-estra-4,9-diene-3-one <font size="-1">(1)</font>
</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvilken rolle spiller hormonet progesteron ved
graviditeten?</afsnittitle><broedtekst>Progesteron udskilles af det gule legeme,
der er dannet af folliklen (den &quot;blære&quot; på ægstokken, som ægget blev
modnet i). Progesteron gør livmoderens slimhinde klar til at modtage et
befrugtet æg, og det forhindrer, at et befrugtet æg udstødes ved at få
livmoderens muskler til at slappe mere af. Det befrugtede æg fæstner sig til
livmoderens slimhinde, hvor det får sin næring fra, og dannelsen af moderkagen
begynder. Den begyndende moderkage sender signaler til det gule legeme om at
fortsætte produktionen af progesteron i de 2-3 første måneder af graviditeten.
Derefter producerer moderkagen selv den progesteron, der er nødvendig for at
opretholde slimhinden og dermed fastholde og ernære det befrugtede æg.</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan virker abortpillen?</afsnittitle><broedtekst>Mifepriston
(abortpillen) neutraliserer hormonet progesterons virkning ved at hindre
progesteron til at &quot;sætte sig fast&quot; i sin modtager (receptor). Et
stof som mifepriston kaldes progesteron-antagonist.<br/> Mifepriston har 3-5
gange større mulighed end progesteron for at binde sig til den receptor
(modtager), som progesteron binder sig til. Mifepriston fortrænger dermed
progesteron fra receptoren, og hindrer progesteronen i at binde sig til
receptoren, der er i livmoderens slimhinde. Den begyndende moderkage mister sin
ernæring, det befrugtede æg eller fosteret kan ikke holde sit greb i
livmoderen. Det gule legeme går til grunde og dermed også selve dannelsen af
progesteron. Faldet i progesteronen øger livmoderens følsomhed overfor
prostaglandiner (en række kemiske forbindelser, der findes udbredt i
organismen), der giver de sammentrækninger af livmoderen, der hjælper til at
udstøde livmoder-slimhinden og det befrugtede æg eller fosteret og med
blødninger til følje. En tilførsel af et prostaglandin-lignende stof kan dermed
også hjælpe til udstødelsen.<br/> Hvis ægget ikke bliver befrugtet falder
koncentrationen af progesteron også og livmoderens muskler trækker sig sammen
og udstøder slimhinden og ægget ved menstruationen <font size="-1">(2)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan bruges abortpillen i praksis i Danmark?</afsnittitle> 
<broedtekst>Kvinden skannes for at sikre, at hun ikke er længere henne i
graviditeten end 63 dage (optalt siden sidste menstruations første dag).
Kvinden tager (under opsyn på hospitalet) 3 tabletter Mifegyne (mifepriston).
36-48 timer senere tager kvinden igen på hospitalet, hvor hun undersøges. Er
der ikke indtrådt komplet abort, får kvinden en stikpille med Cervagem. Disse
medikamenter er såkaldte prostaglandin-analoge, det vil sige har samme virkning
som prostaglandin. Kvinden er under observation i de følgende timer, hvor
aborten oftest vil fuldføres. Kvinden tager hjem samme dag. 8-14 dage senere
skal hun til kontrolundersøgelse <font size="-1">(3)</font>. Der kan være små
forskelle i de enkelte sygehuses og klinikkers praksis.</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvor effektiv er abortpillen?</afsnittitle><broedtekst>Ved brug af
mifepriston alene (indenfor 8. graviditetsuge) vil 75 % fuldbyrde aborten. Ved
en kombination af mifepriston og prostaglandin vil cirka 95% fuldbyrde
aborten.</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Er der bivirkninger eller komplikationer ved brug af abortpillen
(ved brug af både mifepriston og prostaglandin)?</afsnittitle><broedtekst>De 5%,
hvor der ikke er opnået komplet abort, kan resultere i et misdannet foster og
der må foretages en udsugning eller udskrabning af livmoderen. Det kan også
være nødvendigt med udskrabning ved kraftige blødninger (cirka 1%) for at
stoppe blødningerne og for at undgå underlivsbetændelse. Hos under ½% er
blødningerne så kraftige, at der kræves blodtransfusion. Cirka 0,25% får
underlivsbetændelse.<br/> 25% vil opleve kvalme og opkastninger. 15% diaré.
Cirka 25% af kvinderne vil få kraftige smerter i underlivet, af disse vil cirka
10% behøve stærkere smertestillende medicin end almindelige håndkøbspræparater.
De fleste vil have smerter som ved menstruation. 75% vil have lettere
blødninger i op til 2 uger.<br/> Lettere bivirkninger, der dog kan skyldes de
almindelige gener ved graviditet: <ul> <li/>Hovedpine (10%).<br/> <li/>Træthed
(4%).<br/> <li/>Kvalme (40%) <font size="-1">(4)</font><br/> </ul></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Fordele ved abortpillen i forhold til kirurgiske
indgreb</afsnittitle><broedtekst> <ul> <li/>Færre infektioner. <li/>Undgår (den
lille) risiko, der er for, at få livmoderen beskadiget af instrumenter.
<li/>Kvinden undgår bedøvelse eller narkose. <li/>Kvinden er ved bevidsthed
under aborten og kan bedre bearbejde de psykiske følger af aborten. Der er
bedre mulighed for at tale med hospitalspersonalet og det er muligt, at have en
ven/veninde med.<br/> <li/>Er billigere (i Sverige er samfundets udgifter til
en medicinsk abort cirka 2.500 kr, mens udgifterne til en kirurgisk er på cirka
4.500 kr.) <font size="-1">(5)</font></ul> </broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Ulemper ved abortpillen i forhold til kirurgiske
indgreb</afsnittitle><broedtekst> <ul> <li/>Er mere smertefuld.<br/>
<li/>Større/længerevarende blødninger.<br/> <li/>Kvinden skal møde på
hospitalet flere gange. <li/>Den kirurgiske abort er &quot;hurtigere&quot;
overstået. Ved brug af abortpillen er det ikke alle kvinder, der når at
abortere, mens de er på hospitalet. Det kan gøre kvinden usikker, at der går
8-12 dage inden hun skal til kontrolundersøgelse og med sikkerhed kan få
bekræftet, at hun har aborteret.<br/> </ul></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Kan alle bruge abortpillen?</afsnittitle><broedtekst>I England bruges
abortpillen ikke hvis kvinden: <ul> <li/>Har en hjertesygdom eller er
disponeret herfor. <li/>Får steroidhormoner. <li/>Har astma eller bronkitis.
<li/>Har sukkersyge. <li/>Er over 35 år og storryger <font size="-1">(6)</font><br/> <li/>På Herlev Sygehus bruges abortpillen desuden
ikke hvis kvinden: <ul> <li/>Har grøn stær. <li/>Hvis kvindens blod størkner
dårligt <font size="-1">(7)</font></ul> </ul></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan og af hvem blev abortpillen opfundet?</afsnittitle> 
<broedtekst>Sidst i 1960&apos;erne til først i 1970&apos;erne forskede Elwood V.
Jensen (University of Chicago), Etienne-Emile Baulieu (INSERM, det franske
institut for medicinsk forskning) og Bert W. O&apos;Malley (Baylor College of
Medicine i Housten) i kemiske forbindelser med hormonvirkning
(steroidhormoner). Deriblandt i stof, der havde progesteron-lignende
virkninger. <br/> Forskerne påviste at steroid-hormoner fortrænger det
naturlige hormons plads i receptoren (modtageren) i cellen, uden egentlig at
hindre det naturlige hormons virkning. <br/> Med deres viden om progesterons
andel i muligheden for et befrugtet ægs fastgøren til livmoderslimhinden og
progesterons andel i udviklingen af et foster, mente de, at hvis man kunne
identificere et anti-progesteron, ville man kunne bruge det til medicinsk
abort. Denne grundlæggende research resulterede i intens forskning, især fra
U.S National Institute of Health. Men trods ihærdige forsøg fandt man ikke et
egnet anti-progesteron <font size="-1">(8)</font><br/> Faktisk skete
fremstillingen af RU-486 i 1980 under et forsøg på at lave et stof, der skulle
hjælpe til sårheling. Ved en rutinemæssig undersøgelse af dette stofs virkning
på alle receptorer, fandt det franske medicinalfirma Roussel-Uclaf (deraf
navnet RU), at det bandt sig til hormonet progesterons receptor, men også til
binyrebarkhormonets receptor. Opfinderen var Edouard Sakiz <font size="-1">(8)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Kan mifepriston og prostaglandin bruges til andet end tidlige
provokerede aborter?</afsnittitle><broedtekst>Der forskes i hvad disse medikamenter
ellers kan bruges til i lægevidenskaben. <br/> <ul> <li/>Indtagelse af
mifepriston 36 til 48 timer før et almindeligt abort-indgreb kan hjælpe til at
blødgøre livmoderhalsen og dermed gøre indgrebet lettere.<br/> <li/>Mifepriston
og prostaglandin kan måske også være et alternativ til den nuværende metode til
aborter efter 3. måned. <br/> <li/>Denne kombination kan også hjælpe til
udstødelsen af et dødt foster, som ellers kan være mere kompliceret.<br/>
<li/>Mifepriston kan være vé-stimulerende, altså være med til at sætte en
fødsel i gang (kun afprøvet på aber). <br/> <li/>Mifepriston kan stimulere
brystets produktion af mælk (kun afprøvet på aber). <br/> <li/>Mifepriston kan
måske en dag hjælpe i kampen mod kræftformer, hvor kræft-cellerne bærer
progesteron-receptorer, for eksempel ved brystkræft. Forsøg har vist, at
mifepriston kan nedsætte sådanne svulsters vækstrate. <br/> <li/>Mifepriston
kan måske også kontrollere godartede svulster i f.eks hjernemembranen.<br/>
<li/>Mifepriston kan reducere overproduktion af binyrebarkhormon. Dermed kan
mennesker med Cushings syndrom (symptomerne på dette er fuldmåneansigt, fedme,
muskelsvind, knoglesvind og forhøjet blodtryk). Mennesker der må behandles med
binyrebarkhormon kan måske med mifepriston spares for disse
bivirkninger/symptomer <font size="-1">(8)</font></ul> </broedtekst>
</afsnit><henvisninger> <henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning></henvisninger><henvisninger><videretitle>Videre
læsning</videretitle><introtekst>Under videre læsning henvises til enkelte
konkrete dokumenter som for eksempel én artikel eller én bog. Der kan være
henvisninger til dokumenter i både trykt og elektronisk form. Dokumenterne er
kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter research og søgning i danske
såvel som internationale databaser samt søgning på Internettet.</introtekst> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Baulieu,
Etienne-Emile:</navn><tekst>The abortion pill -
RU-486, a woman&apos;s choice. New York: Simon &amp; Schuster, 1991. 238 sider.
<br/> Oversat til engelsk fra fransk. Forfatteren var med til det indledende
forskningsarbejde omkring abortpillen. Bogen argumenterer for brug af
abortpillen. Beskriver opfindelsen af abortpillen og holdninger til abortpillen
rundt om i verden. </tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url> 
http://www.naral.org/facts/fight_for_ru486.cfm</url><linktekst>The Fight for Mifepristone (RU 486):</linktekst>
<navn/>  <tekst>a chronology: 1980-1996. Naral factsheets.The
National Abortion and Reproductive Rights Action League Foundation, NARAL, USA.
Engelsk tekst.<br/> Kort kronologisk oversigt over abortpillens historie med
særlig vægt på amerikanske forhold.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Legarth,
Jesper:</navn><tekst>Antiprogesteronpræparatet
mifepriston (RU 486) / Jesper Legarth, Jan Blaabjerg, Jørgen Falck Larsen. -
Ugeskrift for læger. - Årg. 155, nr. 37 (1993), side 2869-2872.<br/>
Forfatterne har selv deltaget i forsøgsbrugen af abortpillen ved Herlev
Sygehus. Artiklen beskriver især abortpillens brug i praksis, dosis,
effektivitet, bivirkninger. Indeholder mange medicinske fagudtryk. Henvisninger
til andre lægevidenskabelige artikler.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Moldt,
Peter:</navn><tekst>RU-486. - Dansk kemi. - Nr. 1
(1992), side 14-15.<br/> Artiklen er kort, men giver en god og let forståelig
forklaring på, hvordan abortpillen virker.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Ulmann,
André:</navn><tekst>RU 486 / André Ulmann, Georges
Teutsch, Daniel Philibert. - Scientific American. - Vol. 262, nr. 6 (june
1990), side 18-24.<br/> De 3 forfattere har selv deltaget i forskningen omkring
progesteron og RU-486 i medicinalfirmaet Roussel-Uclaf. Artiklen omhandler især
forsøgene og forskningshistorien bag mifepriston. Der er forslag til videre
læsning.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/> <linktekst/>
<navn/>  </henvisning></henvisninger><henvisninger>
<videretitle>Videre links</videretitle><introtekst>Under videre links henvises
til hjemmesider og databaser på Internettet med flere eller mange dokumenter.
Videre links kræver således at man selv udvælger og vurderer hvilke dokumenter
man har brug for, eventuelt efter en søgning på hjemmesiden eller i databasen.
Hjemmesiderne og databaserne er kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter
research og søgning på Internettet.</introtekst><henvisning> <url> 
http://www.ru486.org</url><linktekst>The RU-486
files.</linktekst><navn> Gerk, Ted:</navn>
  <tekst>Fuldtekst, engelsk tekst.<br/> Siden henviser til
en del net-publicerede artikler og nyheder om abortpillen. Henvisningerne
gælder både til &quot;objektive&quot; medicinske sider/artikler, men også til
meget subjektive (etiske) hjemmesider.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url> http://www.popcouncil.org/</url><linktekst>Population Council.</linktekst><navn/>  
<tekst>The Population Council. Engelsk tekst.<br/> The Population Council er en
ikke-kommerciel amerikansk organisation, der arbejder og forsker indenfor
familieplanlægning, herunder prævention og abort. Hjemmesiden indeholder en del
fakta om abortpillen. Brug sidens søgefunktion på søgeord som RU 486,
Mifepristone og Medical Abortion.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> 
<url> http://www.ncbi.nlm.nih.gov/PubMed</url><linktekst>PubMed.</linktekst><navn/>  
<tekst>National Library of Medicine, USA. Database, der indeholder Medline
(abstracts af lægevidenskabelige artikler), Pre-Medline (med links til de
deltagende on-line tidsskrifter) og andre relevante databaser. Brug
søgefunktionen på søgeord som RU 486 og Mifepristone.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url> 
http://www.nejm.org/content/index.asp</url><linktekst>The New England Journal of Medicine.</linktekst>
<navn/>  <tekst>Amerikansk medicinsk tidsskrift. Der kræves
abonnement til hele tidsskriftet. Uden abonnement fåes tilgang til nogle
udvalgte artikler plus abstracts til alle videnskabelige artikler. Tidsskriftet
er forum for faglige diskussioner, heriblandt også de etiske aspekter ved
abortpillen, set fra lægens synspunkt. Brug søgefunktionen på søgeord som RU
486 og Mifepristone. </tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning>
</henvisninger>
<kilder> <kilde> Baum, Rudy M.: RU-486 - abortion controversy in U.S. clouds
future of promising drug. I: Chemical and engineering news, march 11, 1991.
Heri side 8.</kilde><kilde> Moldt, Peter: RU-486. - Dansk kemi. - nr. 1
(1992), side 14-15.</kilde><kilde> Jørgensen, Jens: Patientvejledning -
medicinsk abort - maj 1998. Fra Kalundborg Sygehus&apos; hjemmeside:<br/>
http://www.kalundborg-sygehus.dk</kilde><kilde> Legarth, Jesper:
Antiprogesteronpræparatet mifepriston (RU 486) / Jesper Legarth, Jan Blaabjerg,
Jørgen Falck Larsen. - Ugeskrift for læger. - Årg.155, nr. 37 (1993), side
2869-2872.</kilde><kilde> Bertelsen, Anja: Abortpillen klar til danske kvinder
/ Anja Bertelsen, Britta Søndergaard. - Aktuelt. - 07-07-1998.</kilde><kilde>
The &quot;Abortion Pill&quot;. Fra Marie Stopes International hjemmeside:<br/>
http://www.mariestopes.org.uk/ru486.htm</kilde><kilde> Skovmand, Kaare:
Sygehus tilbyder abortpille. - Politiken. - 23-04-1998.</kilde><kilde> Ulmann,
André: RU 486 / André Ulmann, Georges Teutsch, Daniel Philibert. - Scientific
American. - Vol. 262, nr. 6 (june 1990), side 18-24.</kilde><kilde> Bjerre,
Bent: Lægelatin og doktordansk. Kbh.: Lademann, 1990.</kilde>
</kilder></kapitel>
<kapitel>
<emne>Abortpillen</emne><linknavn>1aborerfa</linknavn>

<arkiv>nej</arkiv><title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Erfaringer med brug
af abortpillen</title><overskrift>Erfaringer med brug af
abortpillen.</overskrift>
<citat>
<citattekst>Aborten her var ikke ubehagelig - nærmest som at få menstruation bare
lidt kraftigere</citattekst><citatkilde>Udtalt af kvinde, der har fået medicinsk
abort på Kalundborg Sygehus </citatkilde><citatnr>1</citatnr>
</citat>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvilke lande har godkendt abortpillen?</afsnittitle> 
<broedtekst>Frankrig godkendte abortpillen i 1989, Storbrittanien i 1991 og Sverige
i 1992.<br/> Kina har ingen patentlovgivning og har selv kopieret og produceret
abortpillen <font size="-1">(2)</font><br/> Den nuværende franske producent,
medinalfirmaet Exelgyn, forventer snarest at søge om godkendelse i en række
europæiske lande: Spanien, Belgien, Holland, Danmark, Norge og Finland
<font size="-1">(3)</font><br/> I USA har kongressen den 24. juni 1998 forbudt
den amerikanske sundhedsstyrelse Food and Drug Administration (FDA) at støtte
flere forsøg med abortpillen <font size="-1">(4)</font>. Situationen i USA har
ellers lignet den danske. Ingen generel godkendelse af abortpilllen, men en del
lokale godkendelser af abortpillen for at få den afprøvet.</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvor mange kvinder foretrækker abortpillen fremfor kirurgisk
indgreb?</afsnittitle><broedtekst>I Sverige havde man fra abortpillens indførelse i
1992 ikke tal på brugen. Men i 1995 blev 11% (i forhold til antallet af aborter
foretaget inden 12. uge) udført medicinsk. I 1996 steg tallet til 18,5% og i
1997 til 25,9%. Der er dog stor forskel på hvor mange, der får foretaget
medicinske aborter på de enkelte sygehuse. Det varierer fra 8 - 60%.
Forskellene skyldes de enkelte sygehuses praksis og muligheder for at bruge den
ene eller den anden form for abort <font size="-1">(5)</font><br/> I England
vælger cirka 20% af de kvinder, der kan, den medicinske abort. Det vil sige de
kvinder, der er op til 9 uger henne i graviditeten. I England er der dog også
store forskelle ved de enkelte hospitaler. Nogle steder foretages halvdelen af
aborterne medicinsk.<br/> I Frankrig vælger 70% af de kvinder, der kan, den
medicinske abort. Det vil sige de, der ikke er mere end 49 dage henne i
graviditeten. Af det totale antal aborter bliver mere end en trediedel udført
med abortpillen. Efter abortpillens fremkomst synes de franske kvinder at have
søgt hjælp til abort tidligere i deres graviditet, så de har haft mulighed for
at få foretaget aborten medicinsk <font size="-1">(6)</font><br/> I Kina blev
der udført cirka 3 mio. medicinske aborter i 1997<font size="-1">(2)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan ser det samlede aborttal ud efter at abortpillen er taget
i brug?</afsnittitle><broedtekst>I Sverige toppede antallet af aborter i 1989 med
37.920, siden er det dalet til 34.849 i 1992, hvor abortpillen blev taget i
brug. Fra 1994-1997 har det ligget omkring 31-32.000 <font size="-1">(8)</font><br/> I Frankrig er det samlede antal aborter heller ikke
steget siden de tog abortpillen i brug i 1989. </broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvad mener de kvinder, der har prøvet abortpillen, om den
medicinske abort?</afsnittitle><broedtekst>I en australsk undersøgelse af
abortpillen var den gennemsnitlige tilfredshed på 4,5, hvor højeste score var
5. De kvinder, der også havde prøvet en kirurgisk abort, fandt abortpillen mere
acceptabel.<br/> Kvinderne var glade for at undgå narkose, glade for at undgå
at få ført instrumenter op i underlivet. De følte, at den medicinske abort var
mere &quot;naturlig&quot;, når forløbet skete, mens de var ved bevidsthed. De
fleste syntes, at smerterne og ubehaget var på et acceptabelt niveau. De
syntes, det var nemmere at bearbejde aborten psykisk, da der var mere kontakt
med hospitalspersonalet, det var muligt at have en ven/veninde med og fordi de
selv var ved bevidsthed under aborten <font size="-1">(9)</font><br/> De
kvinder, der har haft noget at påtale efter en medicinsk abort, peger især på
smerterne som en ulempe og at det er nødvendigt at besøge hospitalet flere
gange. Desuden gør det nogle usikre på om de overhovedet har aborteret indtil
de ved kontrolbesøget (op til 12 dage senere) kan få bekræftet, om aborten er
fuldført <font size="-1">(10)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Har der været nogen alvorlige følger efter brug af
abortpillen?</afsnittitle><broedtekst>Der er registreret ét dødsfald efter brug af
abortpillen. En kvinde med svagt hjerte fik et hjertetilfælde efter en
indsprøjtning med en form for prostaglandin, der nu er erstattet af en anden
slags. Efter denne erstatning fra 1992 er der ikke registreret nogle alvorlige
komplikationer ved brug af abortpillen i Frankrig <font size="-1">(6)</font></broedtekst>
</afsnit><henvisninger/><henvisninger><videretitle>Videre
læsning</videretitle><introtekst>Under videre læsning henvises til enkelte
konkrete dokumenter som for eksempel én artikel eller én bog. Der kan være
henvisninger til dokumenter i både trykt og elektronisk form. Dokumenterne er
kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter research og søgning i danske
såvel som internationale databaser samt søgning på Internettet.</introtekst> 
<henvisning> <url> 
http://www.mja.com.au/public/issues/sep15/mamers/mamers.html</url>
 <linktekst>Women&apos;s satisfaction with medical abortion
with RU486.</linktekst><navn/>  <tekst>/ Pam M.
Mamers, Anna L. Lavelle, Amanda J. Evans, Sandra M. Bell, Jen R. Rusden and
David L. Healy. - Medical Journal of Australia. - Vol. 167, september 15, 1997,
side 316-317. Fuldtekst, engelsk tekst.<br/> Resultaterne af en afprøvning af
abortpillen. De deltagende kvinder blev bedt om at vurdere de fysiske og
psykiske følger af den medicinske abort. Med redaktionel kommentar i samme
nummer side 292-293:
<a href="http://www.mja.com.au/public/issues/sep15/henshaw/henshaw.html">Mifepristone
(RU486) and abortion</a></tekst><bibliotek_dk_url/>  </henvisning>
</henvisninger>
<kilder> <kilde> Broksø, Keld: Abortpille snart i brug. - Jyllandsposten. -
1998-02-07.</kilde><kilde> Pilgaard Johnsen, Poul: En bitter pille. -
Weekendavisen. - 1998-07-03.</kilde><kilde> Trenning-Himmelsbach, Anna :
Abortpillrets framtid kan vara hotad. Fra det svenske Apotekarsocieteten.<br/>
http://www.swepharm.pharmasoft.se/Forlag/Lakemedelsvarlden/<br/>
1998/04/abortpillret.html</kilde><kilde> Action Alert: Restrictions on
chemical abortion methods. Pro-abort-organisationen NOW&apos;s hjemmeside.<br/>
http://www.now.org/issues/abortion/alerts/06-30-98.html</kilde><kilde>
Abortstatistik fra Socialstyrelsen i Sverige. <br/> http://www.sos.se/</kilde> 
<kilde> Medical abortion with mifepritone and misoprostol. Population
Council&apos;s hjemmeside.<br/>
http://www.popcouncil.org/rhpdev/mifepristone_faq98.html</kilde><kilde>
Statistisk årsbok för Sverige, 1996. Heri side 317.</kilde><kilde> U.S.
Mifepristone Clinical Trial - Summary of Findings. Population Council&apos;s
hjemmeside.<br/>
http://www.popcouncil.org/rhpdev/mifepristone%5Fustrial.html</kilde><kilde>
Women&apos;s satisfaction with medical abortion with RU486 / Pam M. Mamers,
Anna L. Lavelle, Amanda J. Evans, Sandra M. Bell, Jen R. Rusden and David L.
Healy. - Medical Journal of Australia. - Vol. 167, september 15, 1997, side
316-317. <br/>
http://www.mja.com.au/public/issues/sep15/mamers/mamers.html</kilde><kilde>
Paintin, David : Progress with early medical abortion. - IPPF Medical Bulletin.
- Vol 31, number 4 (August, 1997).<br/>
http://www.ippf.org/pubs/medical/eng/aug/progress.htm</kilde><kilde>
Acceptability and feasibility of early pregnancy termination by
mifepristone-misoprostol / Beverly Winikoff, Charlotte Ellertson, Batya Elul,
Irving Sivin. - Archives of Family Medicine. - Vol. 7, juli/aug., 1998, side
360-366.<br/>
http://www.ama-assn.org/special/womh/library/readroom/foc7089.htm</kilde>
</kilder></kapitel>
<kapitel>
<emne>Abortpillen</emne><linknavn>1aborhold</linknavn>

<arkiv>nej</arkiv><title>FaktaLink - 1998 - Abortpillen - Holdninger til
abortpillen</title><overskrift>Holdninger til abortpillen</overskrift>
<citat>
<citattekst>...for abortlægen er det naturligvis en vis lettelse, at kemien
fritager ham for det blodige bøddelarbejde og for ansvaret. Det skubbes over på
kvinden, som herved bliver endnu mere sårbar.</citattekst><citatkilde>Fra læserbrev
i Jyllandsposten</citatkilde><citatnr>1</citatnr>
</citat>
<afsnit>
<afsnittitle>For eller imod abort</afsnittitle><broedtekst>Den væsentligste forskel
mellem abortmodstandere og aborttilhængere er, at modstanderne mener, at
menneskets liv begynder ved befrugtningen. Abort bliver dermed betragtet som
drab. Abortmodstanderne mener ikke, der bliver taget hensyn til det ufødte
liv.<br/>Aborttilhængerne mener derimod, at fosteret først omkring 12. uge kan
opfattes som et individ/et menneske. Der skal derfor tages større hensyn til
den gravide kvindes valg end til det ufødte foster. Dermed kan abort før 12.
uge accepteres <font size="-1">(2)</font><br/> Denne fremlægning vil ikke
komme ind på selve holdningerne til abort, men mere holdningerne til
abortpillen. De to kan dog ikke helt adskilles, da det især har været
abortmodstanderne, der har kæmpet imod brug af abortpillen. En kamp, der til
dels er lykkedes.</broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Abortmodstandernes kamp mod abortpillen</afsnittitle> 
<broedtekst>Medicinalfirmaet Roussel Uclaf, der opfandt pillen og havde patentet, er
en del af en af verdens største medicinalproducenter Hoechst Marion Roussel.
Men efter at abortmodstandere truede med boykot af alle firmaets produkter,
hvis de fortsatte produktionen af abortpillen, overlod de rettighederne udenfor
USA til pillens opfinder Edouard Sakiz. Han har nu dannet sit eget
medicinalfirma, Exelgyn.<br/> Rettighederne til produktion og salg i USA blev
givet til den amerikanske forening for familieplanlægning, Population Council,
som siden har givet Danco Group ret til at producere abortpillen.<br/> De to
nye producenter af abortpillen prøver at modstå abortmodstandernes hidtidige
kampmidler ved at hemmeligholde fabrikkernes navne og beliggenhed, samt ved at
have oprettet firmaer, der ikke producerer andre produkter.<br/> Truslerne om
boykot og abortmodstandernes aktioner i især USA, har således været med til at
udsætte produktionen af abortpillen og dermed mindske brugen <font size="-1">(3)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan har sundhedsmyndighederne i USA reageret på
abortpillen?</afsnittitle><broedtekst>The Population Council fik rettighederne til
abortpillen i USA i 1994. Den amerikanske sundhedsstyrelse FDA begyndte at
støtte forsøg med abortpillen i USA. En høring i 1996 i FDA resulterede i en
medicinsk godkendelse af abortpillen. FDA krævede dog indblik i den amerikanske
produktion af pillen før endelig godkendelse. </broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan er de politiske holdninger til abortpillen i
USA?</afsnittitle><broedtekst>Især i USA har abortpillen været et hedt politisk
emne. I 1991 blev import af abortpillen forbudt under den republikanske
præsident Bush <font size="-1">(7)</font><br/> Præsident Clinton er som de
fleste demokrater tilhænger af fri abort og bad ved sin tiltræden sin
sundhedsminister om at forberede indførelsen af abortpillen <font size="-1">(3)</font>. Ikke kun abortmodstanden i befolkningen har gjort det
svært for Clinton. Også abortmodstanderne i kongressen, der især er at finde
blandt republikanerne, gør hvad de kan for at undgå abortpillen. Den 24. juni
1998 forbød et flertal i kongressen FDA (den amerikanske sundhedsstyrelse) at
give økonomisk støtte til flere forsøg med abortpillen (med 223 stemmer mod
202). Kongressen plejer ikke at blande sig i sundhedsstyrelsens arbejde, der
tidligere selv har taget sådanne beslutninger ud fra videnskabelige hensyn
<font size="-1">(8)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvem argumenterer for indførelse af abortpillen i
Danmark?</afsnittitle><broedtekst>Flere læger har argumenteret for indførelse af
abortpillen i Danmark. Blandt andet nogle af de, der har prøvet den i praksis
og fundet den egnet <font size="-1">(4)</font>. Formanden for lægeforeningens
etiske udvalg, Katrine Sidenius, mener at det etiske må være afklaret, i og
med, at der er fri abort i Danmark <font size="-1">(5)</font>. Mogens Osler fra
Foreningen for Familieplanlægning går ind for abortpillen som en alternativ
metode til provokeret abort <font size="-1">(5)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvem argumenterer mod indførelse af abortpillen i
Danmark?</afsnittitle><broedtekst>Landsbevægelsen &quot;Respekt for
Menneskeliv&quot;, der er tilknyttet den amerikanske
&quot;Pro-Life&quot;-bevægelse er imod abortpillen <font size="-1">(1)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvordan er de politiske partiers holdning til abortpillen i
Danmark?</afsnittitle><broedtekst>En rundspørge blandt de danske partier i 1992
viste en bred politisk opbakning til abortpillen. Det eneste parti, der
umiddelbart var imod abortpillen, var Kristeligt Folkeparti <font size="-1">(6)</font></broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvilke argumenter har modstanderne af abortpillen?</afsnittitle> 
<broedtekst>I Norden :<br/> <ul> <li/>Hvis det bliver nemmere og &quot;mindre
ubekvemt&quot; at få foretaget abort, kan det ændre på vores menneskesyn. Vil
vi se på fosteret som en ting, vi bare kan fjerne ? Det kan være med til at
tilsløre, at abort er at tage et andet menneskes liv <font size="-1">(9)</font><br/> <li/>Efter en abort får kvinden nogle psykiske
komplikationer, som ikke vil blive bedre ved brug af abortpillen
<font size="-1">(9)</font><br/> <li/>Frygt for at kvinden føler et tidspres,
da den medicinske abort skal foretages tidligere i graviditeten end den
kirurgiske. Kvinden kan dermed tage en forhastet beslutning, og det endelige
resultat kan blive en stigning i antallet af aborter <font size="-1">(10)</font><br/> <li/>Frygt for at kvinden føler sig presset af
abortlægen, der ved brug af abortpillen &quot;undgår det beskidte arbejde&quot;
<font size="-1">(1)</font></ul> I USA:<br/> <ul> <li/>Hvis det bliver muligt
at få foretaget en abort hos sin familielæge, bliver det lettere for kvinden at
skjule sin synd.<br/> <li/>Modstanderne mener, at et flertal blandt
amerikanerne er imod fri abort. Derfor skal det ikke blive lettere at få
foretaget abort. Det skal kunne mærkes både fysisk og psykisk på den kvinde,
der vælger abort <font size="-1">(11)</font><br/> <li/>Langtidsvirkningerne af
abortpillen er ikke ordentligt undersøgt. Hvordan påvirker den stofskiftet og
fremtidige ægmodninger/ægløsninger? <br/> <li/>Progesteron findes flere steder
i kroppen. Er det ordentligt undersøgt, hvad der sker andre steder i kroppen,
når man med abortpillen hindrer progesterons virkning? Hvad med for eksempel
centralnervesystemet?<br/> <li/>Fortalere for abortpillen henviser til at den
vil redde mange kvinders liv i udviklingslandene. Den vil kun kunne bruges i
begrænset omfang i udviklingslandene, da mange af dem har forbud mod abort i
det hele taget. Mange af kvinderne er uegnede til brug af abortpillen på grund
af for eksempel blodmangel. Store afstande mellem klinikker og manglende
transportmuligheder vil gøre det svært for kvinderne at skulle møde op til
kontrol <font size="-1">(12)</font></ul> </broedtekst>
</afsnit>
<afsnit>
<afsnittitle>Hvilke argumenter har tilhængerne af abortpillen?</afsnittitle> 
<broedtekst> I USA :<br/> <ul> <li/>En medicinsk abort kan foretages tidligere i
graviditeten. Kvinden behøver ikke vente til hun er 6-7 uger henne for at kunne
få foretaget en kirurgisk abort. Fosteret er &quot;længere væk&quot; fra at
være et menneske, og dermed er det mere etisk forsvarligt.<br/>
<li/>Abortpillen vil kunne redde liv i især udviklingslandene, hvor der
foretages en del illegale kirurgiske aborter og de legale kirurgiske aborter
foregår ofte under dårlige forhold. Nogle af de omkring 100.000 dødsfald efter
aborter kunne måske undgåes.<br/> <li/>Hvis abortpillen også kan udstedes af
familielægen, vil kvinden lettere kunne skjule, at hun får foretaget en abort.
Det vil blive en mere privat sag og frit valg. I dag foretages aborterne på
specielle abortklinikker, hvor kvinderne ofte sættes under pres fra
demonstrerende abortmodstanderne <font size="-1">(11)</font><br/> <li/>Frygt
for at abortpillen i tilfælde af forbud vil blive solgt illegalt og dermed
resultere i forkert brug. I Brasilien, hvor der er begrænset adgang til legal
abort, har en del kvinder brugt misoprostol i et forsøg på at foretage en
illegal abort. 75% af disse måtte gennem en udskrabning, på grund af forkert
brug af misoprostol og pga brug af misoprostol uden efterfølgende brug af
prosteglandin <font size="-1">(13)</font><br/> <li/>I tilfælde af illegalt
salg, vil lægerne komme i et dilemma. Skal de trodse forbudet og give kvinderne
abortpillen under forsvarligt opsyn og dermed hindre forkert brug?
<font size="-1">(14)</font></ul> </broedtekst>
</afsnit><henvisninger> <henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn/>
 </henvisning></henvisninger><henvisninger><videretitle>Videre
læsning</videretitle><introtekst>Under videre læsning henvises til enkelte
konkrete dokumenter som for eksempel én artikel eller én bog. Der kan være
henvisninger til dokumenter i både trykt og elektronisk form. Dokumenterne er
kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter research og søgning i danske
såvel som internationale databaser samt søgning på Internettet.</introtekst> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Baum, Rudy
M.:</navn><tekst>RU-486 - abortion controversy in
U.S. clouds future of promising drug. - Chemical and engineering new. - March
11, 1991, side 7-14. <br/> Debatten om abortpillen i USA. Argumenterer mod
abortmodstandernes synspunkter, som anses for ikke-videnskabelige.</tekst><bibliotek_dk_url/>
 </henvisning><henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> 
Knudsen, Lisbeth B.:</navn><tekst>På vej
mod abort. Frydenlund, 1995. Heri side 58-71.<br/> Holdninger til abort i
Danmark, Europa og USA.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/>
<linktekst/> <navn> Livet før livet</navn>  
 <tekst>/ Redigeret af Jens Møller. Kbh.: Unitas, 1979. <br/>
Debatterende artikler fra abortmodstandere, blandt forfatterne er præster,
folketingsmedlemmer, almindelige mennesker.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> 
<henvisning> <url/> <linktekst/> <navn> Pilgaard Johnsen,
Poul:</navn><tekst>En bitter pille. -
Weekendavisen. - 1998-07-03.<br/> Artikel om kampen for og imod
abortpillen.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> <henvisning> <url/> <linktekst/> 
<navn> Raymond, Janice G.:</navn>   
<tekst>RU 486 - progress or peril? Fra: Reproduction, ethics, and the law -
feminist perspectives. Indiana University Press, 1995, side 284-299.<br/> En
artikel med mange referencer til RU 486-undersøgelser og litteratur, hvor
forfatteren er kritisk overfor abortpillen set fra et feministisk
synspunkt.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning> </henvisninger><henvisninger>
<videretitle>Videre links</videretitle><introtekst>Under videre links henvises
til hjemmesider og databaser på Internettet med flere eller mange dokumenter.
Videre links kræver således at man selv udvælger og vurderer hvilke dokumenter
man har brug for, eventuelt efter en søgning på hjemmesiden eller i databasen.
Hjemmesiderne og databaserne er kvalitativt udvalgt som de mest relevante efter
research og søgning på Internettet.</introtekst><henvisning> <url> 
http://www.naral.org</url><linktekst>The National
Abortion and Reproductive Rights Action League Foundation, NARAL,
USA.</linktekst><navn/>  <tekst>Engelsk tekst.<br/>
Hjemmeside fra en amerikansk pro-abort-organisation.</tekst><bibliotek_dk_url/> 
</henvisning><henvisning> <url> 
http://www.religioustolerance.org/abortion.htm</url><linktekst>Abortion - all sides of the issue.</linktekst>
<navn/>  <tekst>Religious Tolerance<br/> Religious Tolerance er en
religiøs organisation i USA. Omkring emnet abort forsøger de at videregive både
modstandernes og tilhængernes synspunkter. Der er en del links til både pro- og
anti-abort-organisationer.</tekst><bibliotek_dk_url/></henvisning>
</henvisninger>
<kilder> <kilde> Fog, Gudrun : Abortpille - 48 timers dødskamp. -
Jyllandsposten. - 1996-12-13.</kilde><kilde> Knudsen, Lisbeth B. : På vej mod
abort. Frydenlund, 1995. Heri side 58-71.</kilde><kilde> Pilgaard Johnsen,
Poul: En bitter pille. - Weekendavisen. - 1998-07-03.</kilde><kilde>
Antiprogesteronpræparatet mifepriston (RU 486). - Ugeskrift for læger. -
Årg.155, nr. 37 (1993), side 2869-2872.</kilde><kilde> Læge-ja til
abort-pille. - Politiken. - 1992-10-12.</kilde><kilde> Politikere siger ja til
ny abort-pille. - Politiken. - 1992-10-13.</kilde><kilde> Kreeger, Karen Young
: Some researchers are pleased, others indifferent, as RU 486 moves toward
ready availability in U.S. - The Scientist. - August 22, 1994.</kilde><kilde>
Action Alert: Restrictions on chemical abortion methods. Fra den amerikanske
pro-abort-organisation NOW&apos;s hjemmeside:<br/>
http://www.now.org/issues/abortion/alerts/06-30-98.html</kilde><kilde> Scmidt,
Birger Reuss: Alt liv skal forsvares. Fra Kristeligt Folkepartis
hjemmeside:<br/>
http://www.krf.dk/krf/artikel/artikler/Altlivskalforsvares.html</kilde><kilde>
KrF stopper ny abortpille. Fra Nettavisen, Norge:<br/>
http://www.nettavisen.no/innenriks/20756.html</kilde><kilde> Reaction by
Pro-Choice and Population Control Groups. Fra Religious Tolerance:<br/>
http://www.religioustolerance.org/aboru486.htm</kilde><kilde> Raymond, Janice
G. : RU 486 - progress or peril? Trykt i: Reproduction, ethics, and the law -
feminist perspectives. Indiana University Press, 1995. Side 284-299.</kilde> 
<kilde> Misoprostol and illegal abortion in Fortaleza, Brazil. - Lancet. -
1993-05-15. Abstract kan ses i PubMed:<br/>
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/cgi-bin/Entrez/referer?/htbin-post/Entrez/<br/>
query%3fdb=m&amp;form=6&amp;uid=8098403&amp;Dopt=r</kilde><kilde> The changing
nature of abortion. FraThe Medical and Public Health Law Site, The University
of Missouri at Kansas City School of Law:<br/>
http://plague.law.umkc.edu/xfiles/x701.htm</kilde>
</kilder></kapitel></faktalink>