\documentclass{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[utf8]{inputenc} %             be able to use danish letters
\usepackage[danish]{babel} %                and danish macros
\usepackage{url}                            %, hyperref} hyperref makes clickable refs.
\usepackage{amsmath}
\renewcommand\sfdefault{phv}%               use helvetica for sans serif
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}%    use sans serif by default
\setlength{\parskip}{2mm plus1mm minus1mm}% a bit of (rubber) space between paragraphs

\author{Lars Vensild Hørnell \and Søren Mollerup \and Steen
  Manniche\thanks{\{lvh, shm, stm\}\@dbc.dk}}
\date{\today}
\title{Use case: Datadock, estimering af tidsforbrug ved processering \thanks{Dette dokument kan hentes fra \texttt{svn://svn.dbc.dk/OpenSearch/project\_information}}}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents
% Det er hensigten, at alle informationer der er i < eller > tegn skal
% slettes inden dokumentet bygges

\section{Use case beskrivelse}
Beskriver hvorledes tiden, før et indleveret dataobjekt er søgbart i
Databrønden, estimeres.

\section{Type}
Konkret

\section{Relationer}

\section{Aktører}
\begin{itemize}
\item PTI kompomemtens valideringsrutine
\item PTI komponentens estimeringsrutine
\item Statistik databasen
\item NEP
\end{itemize}



\section{Forudsætninger}

Dataobjektet skal være valideret af komponentens valideringsrutine.

\section{Initiering}

Efter succesfuld validering af et dataobjekt, gives dette til
estimeringsrutinen, der startes.

\section{Beskrivelse}

Udfra mimetype, størrelse og gennemsnitlige proceserings tid
for pågældende mimetype udregnes den gennemsnitlige tid før
dataobjektet er søgbart i Databrønden. Estimatet sendes til
indsenderen af dataobjektet(gennem NEP).
Mimetype og størrelse hentes fra metadata. Den gennemsnitlige
processeringstid for minetypen per megabyte udregnes på baggrund
af data fra Statistik databasen. De data der hentes fra Statistik
databasen er mændgen af proceseret data af pågældende mimetype samt det
samlede tidsforbrug til processering af dette.
Når estimatet er afsendt gives dataobjektet til DataDock komponentens
lagringsrutine og der sættes et timestamp, som kan bruges til senere
registrering i Statistik databasen.

Hvis der ikke findes statistik om pågældende mimetype i statistik
databasen, kan der ikke udregnes et estimat, og en besked om dette
sendes til indsenderen (gennem NEP).

\section{Terminationstilstande}

\subsection{Succes}
Estimatbesked er afsendt til indsenderen af dataobjektet (gennem NEP)
og der er sat et timestamp i dataobjektets metadata.

\subsection{Exception}


\section{Status på use case}


\end{document}
