\documentclass{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[utf8]{inputenc} %             be able to use danish letters
\usepackage[danish]{babel} %                and danish macros
\usepackage{url}                            %, hyperref} hyperref makes clickable refs.
\usepackage{amsmath}
\renewcommand\sfdefault{phv}%               use helvetica for sans serif
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}%    use sans serif by default
\setlength{\parskip}{2mm plus1mm minus1mm}% a bit of (rubber) space between paragraphs

\author{Lars Vensild Hørnell \and Søren Mollerup \and Steen
  Manniche\thanks{\{lvh, shm, stm\}\@dbc.dk}}
\date{\today}
\title{Usecase: Indexering af transformeret data\thanks{Dette dokument kan hentes fra \texttt{svn://svn.dbc.dk/OpenSearch/project\_information}}}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents
% Det er hensigten, at alle informationer der er i < eller > tegn skal
% slettes inden dokumentet bygges

\section{Use case beskrivelse}
Denne usecase dækker analyserings- og indexeringsprocessen i PTI-komponentet.

\section{Type}
Konkret

\section{Relationer}


\section{Aktører}
\begin{itemize}
\item PTI-komponentets valideringsrutine
\item Storage
\item Statistikdatabasen
\end{itemize}


\section{Forudsætninger}
Det transformerede data skal være valideret således at det er garanteret at:
\begin{enumerate}
\item det konformerer til det schema der er definereret for datas type, og
\item der eksisterer (mindst) en Analyzer for det sprog data er formuleret på.
\end{enumerate}

\section{Initiering}
Transformationsdelen af PTI-komponentet bliver igangsat af
valideringsprocessen fra samme komponent. Efter endt validering bliver
data i form af XML givet til Transformeringen med parametre der
angiver hvilke Analyzere og hvilket indexeringsschema der skal bruges.


\section{Beskrivelse}
\begin{enumerate}
\item Analyzer og indexeringsschema angives vha. parametre overført
  sammen med det indexeringsklare data.
\item Compass initieres med passende Analyzere og indexeringsschema
\item data indexeres
\item indexet skrives til Storage
\item På baggrund af timestampet dataobjets metadata udregnes
  processeringstiden. Denne samt størrelsen og mimetypen skrives til
  statistikdatabasen til brug for estimering
\end{enumerate}

\section{Terminationstilstande}

\subsection{Succes}
Indexet (Storage) opdateres med data (de producerede indexer) og statistikdatabasen opdateres.

\subsection{Exception}

\section{Status på use case}
Der er en del exceptions der kan kastes fra Compass-frameworket, som
ikke er klarlagt endnu.


\end{document}
