\documentclass{article}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[utf8]{inputenc} %             be able to use danish letters
\usepackage[danish]{babel} %                and danish macros
\usepackage{url}                            %, hyperref} hyperref makes clickable refs.
\usepackage{amsmath}
\renewcommand\sfdefault{phv}%               use helvetica for sans serif
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}%    use sans serif by default
\setlength{\parskip}{2mm plus1mm minus1mm}% a bit of (rubber) space between paragraphs

\author{Lars Vensild Hørnell \and Søren Mollerup \and Steen
  Manniche\thanks{\{lvh, shm, stm\}\@dbc.dk}}
\date{\today}
\title{Usecase: Tilføjelse af Handler til transformation af data\thanks{Dette dokument kan hentes fra \texttt{svn://svn.dbc.dk/OpenSearch/project\_information}}}

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\section{ }


\subsection{Use case beskrivelse}
Denne usecase dækker den situation hvor der skal tilføjes en Handler
til at tranformere en type data til XML. 

En Handler er en java-klasse, der sørger for at udtrække bestemte
informationer fra et givent input og derefter danne et XML-dokument,
der indeholder disse informationer i adskilte elementer.

En Handler identificeres ved en kombination af mimetype og
navn. mimetypen skal overholde standarden for mimetyper. Eksempler på
ofte brugte mimetyper kan findes i specificeret i /etc/mime.types
eller på
\url{http://www.iana.org/assignments/media-types/index.html}. Navnet
er en arbitrær (men foretrukket meningsfuld) streng.

\subsection{Type}
Konkret

\subsection{Relationer}
\begin{itemize}
\item ``Forespørg om Handler i TransformationEngine''
\item Muligvis ``Validering af Handler''
\end{itemize}



\subsection{Aktører}
\begin{itemize}
\item \texttt{TransformationEngine} - proceslaget
\item Systemadministrator (dette er sandsynligvis et opstartsscript / en opstartsrutine)
\end{itemize}

\subsection{Forudsætninger}
<Typisk ting aktørerne skal have gjort, en tilstand systemet skal være
i, eller noget der på anden måde skal være tilgængeligt>


\begin{itemize}
\item Der skal være kodet en Handler, der fungerer i overensstemmelse
  med et dertil specificeret interface for Handlers.

\item Handleren skal være lagt i et katalog (sandsynligvis som en
  jar-fil), der er specificeret af \texttt{TransformationEngine}s
  konfiguration.

\item Der skal eksistere en mimetype for hvilken Handleren er
  konstrueret.
\end{itemize}


\subsection{Initiering}
Tilføjelsen initieres ved at en metode for registrering af Handlere
bliver kaldt. Metoden er sandsynligvis et led i opstartsproceduren for
en \texttt{TransformationEngine}, hvis formål det er at transformere
data fra inddata til et nærmere specificeret XML-format.


\subsection{Beskrivelse}
<En beskrivelse af forløbet i use casen, evt. afbrudt af [exception] klammer>


\subsection{Terminationstilstande}

\subsubsection{Succes}
<Beskrivelse af en eller flere succes situationer>

\subsubsection{Exception}
<Beskrivelse af de undtagelser der kan forekomme, hvor use casen afbrydes>


\subsection{Status på use case}
<En beskrivelse af evt. ting der mangler afklaring omkring use casen>

\end{document}
